
# изучение сетевых утилит

**Цель работы:** 



Ознакомление со средствами проверки работоспособности 
сетевого подключения, утилитами запускаемыми из командной строки, 
позволяющими детально продиагностировать работоспособность подключения 
компьютера к сети. 




# теоретическое обоснование 


**Адресация в IP-сетях**



Типы адресов компьютеров сети 
Каждый компьютер в сети TCP/IP имеет три вида адресов на различных 
уровнях модели OSI:  
Физический адрес 
Сетевой адрес 
Символьный адрес 


- Физический  адрес  узла  определяется  технологией,  с  помощью 
которой построена локальная сеть. Физический адрес узла принадлежит 
МАС подуровню канального уровня
- Примерами сетевых адресов может быть IPX  адрес или IP-адрес, состоящий из 4 байт, например, 107.42.7.252. Этот адрес используется на  сетевом уровне.  Он  назначается  администратором  во  время конфигурирования компьютеров и маршрутизаторов. IP-адрес состоит из двух частей: номера сети и номера узла. Количество байт кодирующее номер сети или узла определяется классом сети. Узел может входить в несколько IP-сетей.
- Символьный  адрес  этот  адрес  назначается  администратором  и 
состоит  из  нескольких  частей,  например,  имени  машины,  имени 
организации, имени домена. Такой адрес, называемый DNS-адресом, 
используется на прикладном уровне, например, в протоколах FTP или 
telnet. Например, IS.MGUP.RU



**Классы IP-адресов** 

Существует пять классов IP-адресов отличающихся структурой. Адрес 
состоит из двух логических частей - номера сети и номера узла в сети. Класс 
адреса определяется значениями первых битов адреса:  




- Адреса класса А имеют номера сетей в диапазоне от 0 до 127, но 
номер  0  не  используется,  а  номер  127  используется  для  адресации 
локального компьютера. В адресе отводится первый байт под номер 
сети,  а  остальные  три  под  номер  узла.  В  первом  байте  адреса 
зафиксирован старший байт в значении 0. В сетях класса А количество 
узлов должно быть больше 216 , но не превышать 2^24-2.

- В сетях класса В под адрес сети и под адрес узла отводится по 2 
байта. В первом байте адреса зафиксированы 7 бит в значении 1, а 6 в 
значении 0. В сетях класса В количество узлов должно быть больше 28 , 
но не превышать 2^16-2

- Под адрес сети отводится 3 байта, а под адрес узла – 1 байт. В первом 
байте адреса зафиксированы три старших бита в значении 110. Числом 
узлов не должно превышать 2^8-2

- К  классу  D  относятся  адреса,  в  которых  в  первом  байте  адреса зафиксированы 4 старших бита в значении 1110. Он обозначает особый, групповой адрес - multicast. Если в пакете в качестве адреса назначения указан  адрес  класса  D,  то  такой  пакет  должны  получить  все  узлы, которым присвоен данный адрес.

-  К классу  E относятся  ,  в  которых  в  первом  байте  адреса зафиксированы  4  старших  бита  в  значении  11110.  Этот  класс зарезервирован и не используется



**Отображение символьных адресов на IP-адреса: служба DNS** 


DNS (Domain Name System) - это распределенная база 
данных,поддерживающая иерархическую систему имен для идентификации 
узлов в сети Internet. Служба DNS предназначена для автоматического поиска 
IPадреса по известному символьному имени узла. Спецификация DNS 
определяется стандартами RFC 1034 и 1035. 

Протокол DNS является служебным протоколом прикладного уровня. В 
нем определены DNS-серверы и DNS-клиенты. DNS-серверы хранят часть 
распределенной базы данных о соответствии символьных имен и IP-адресов. 


Эта база данных распределена по административным доменам сети Internet. 
Клиенты сервера DNS знают IP-адрес сервера DNS своего административного 
домена и по протоколу IP передают запрос, в котором сообщают известное 
символьное имя и просят вернуть соответствующий ему IP-адрес. 

Если данные о запрошенном соответствии хранятся в базе данного DNS-
сервера, то он сразу посылает ответ клиенту, если же нет - то он посылает 
запрос DNS-серверу другого домена, который может сам обработать запрос, 
либо передать его другому DNS-серверу. Все DNS-серверы соединены 
иерархически, в соответствии с иерархией доменов сети Internet. 
Корень иерархии DNS управляется центром Internet Network Information Center. Домены верхнего уровня назначаются для каждой страны, и на 
организационной основе. Например:

- ru – Россия 
- de - Германия 
- com - коммерческие организации; 
- org - некоммерческие организации; 
- net - организации, поддерживающие сети; 
- edu - образовательные;  
- gov - правительственные организации

**Автоматизация процесса назначения IP-адресов узлам сети - протокол DHCP**


Наряду с ручным способом назначения IP-адресов существует 
динамическое их назначение с помощью протокола DHCP (Dynamic Host 
Configuration Protocol).Основным назначением DHCP является автоматическое 
назначение IP-адресов. 

При автоматическом статическом способе DHCP-сервер присваивает IP-
адрес (и, возможно, другие параметры конфигурации клиента) из набора 
наличных IP-адресов без вмешательства оператора. Границы пула назначаемых 
адресов задает администратор при конфигурировании DHCPсервера. Между 
идентификатором клиента и его IP-адресом существует постоянное 
соответствие. Оно устанавливается в момент первичного назначения сервером 
DHCP IP-адреса клиенту. При всех последующих запросах сервер возвращает 
тот же самый IP-адрес. 

При динамическом распределении адресов DHCP-сервер выдает адрес 
клиенту на ограниченное время, что дает возможность впоследствии повторно 
использовать IP-адреса другими компьютерами. Динамическое разделение 
адресов позволяет строить IP-сеть, количество узлов в которой намного 
превышает количество имеющихся в распоряжении администратора IP-адресов





# ход работы




## задание 1

Построить таблицу диапазонов адресов для каждого классов адресов 
сетей

| класс | наименование | наибольший адрес |
| - | - | - | - |
| A | 01.0.0 | 126.0.0.0 |
| B | 128.0.0 | 191.255.0.0 |
| C | 192.0.1.0 | 233.255.255.0 |
| D | 224.0.0.0 | 239.255.255.255 |
| E | 240.0.0.0 | 247.255.255.255 |

---


## задание 2

Построить таблицы ключей с значениями для команд ipconfig и 
ping, tracert. 


таблица ключей для ipconfig

| ключ | справка |
| - | - |
| /? | Вывод данного справочного сообщения |
| /all | Вывод подробных сведений о конфигурации. |
| /release | Освобождение IPv4-адреса для указанного адаптера. |
| /release6 | Освобождение IPv6-адреса для указанного адаптера. |
| /renew | Обновление IPv4-адреса для указанного адаптера. |
| /renew6 | Обновление IPv6-адреса для указанного адаптера.  |
| /flushdns | Очистка кэша сопоставителя DNS. |
| /registerdns | Обновление всех DHCP-аренд и перерегистрация DNS-имен |
| /displaydns | отображение содержимого кэша сопоставителя DNS |
| /showclassid | Отображение всех допустимых для этого адаптера идентификаторов классов DHCP |
| /setclassid  | Изменение идентификатора класса DHCP |
| /showclassid6 | Отображение всех допустимых для этого адаптера идентификаторов классов DHCP IPv6. |
| /setclassid6 | Изменение идентификатора класса DHCP IPv6 |



таблица ключей для ping


| ключ | описание |
| - | - |
| -t | Проверяет связь с указанным узлом до прекращения.  |
| -a | Разрешает адреса в имена узлов.  |
| -n <число> | Число отправляемых запросов проверки связи |
| -l <размер> | Размер буфера отправки. |
| -f | Устанавливает флаг, запрещающий фрагментацию в пакете (только IPv4) |
| -i \<TTL\> | Срок жизни пакетов.  |
| -v \<TOS\> | Тип службы (только IPv4; этот параметр использовать не рекомендуется, и он не влияет на поле TOS в заголовке IP).  |
| -r <число> | Записывает маршрут для указанного числа прыжков (только IPv4). |
| -s <число> | Задает метку времени для указанного числа прыжков (только IPv4).  |
| -j <список_узлов> | Задает свободный выбор маршрута по списку узлов (только IPv4). |
| -k <список_узлов> | Задает жесткий выбор маршрута по списку узлов (только IPv4).  |
| -w <время_ожидания> | Задает время ожидания каждого ответа (вмиллисекундах). |
| -R | заголовок маршрута для проверки и обратного маршрута |
| -S <адрес источника> | задает адрес источника |
| -c секция | идентификатор секции маршрутизации |
| -p | проверяет связь с сетевым адресом поставщика виртуализации Hyper-V |
| -4 | принудительное использование IpV4 |
| -6 | принудительное использование IpV6 |

таблица ключей для утилиты tracent


| ключи | описание |
| - | - |
| -d | Без разрешения в имена узлов |
| -h макс-число | Максимальное число прыжков при поиске узла. |
| -j список узлов | Свободный выбор маршрута по списку узлов (только IPv4). |
| -w таймаут | Таймаут каждого ответа в миллисекундах. |
| -R | Трассировка пути (только IPv6). |
| -S адрес-источника | Используемый адрес источника (только IPv6). |
| -4 | Принудительное использование IPv4 |
| -6 | Принудительное использование IPv6 |


---

## задание 3

Подобрать три DNS адреса.


1. https://vk.com
2. https://starpage.com
3. https://youtube.com







---

## задание 4

Для каждого DNS адреса с помощью утилиты ipconfig определить 
IP адрес компьютера, IP - адреса DNS-серверов и используется ли DHCP


ip адрес компьютера

![cc1ae768fcf2545caae19c77066d2e5a.png](../../../_resources/cc1ae768fcf2545caae19c77066d2e5a.png)


vk.com

![01ff57d88d6f3168a86d29f39b0ee3af.png](../../../_resources/01ff57d88d6f3168a86d29f39b0ee3af.png)

starpage.com


![9800454e20adf6b08e4a45bf2c3816cd.png](../../../_resources/9800454e20adf6b08e4a45bf2c3816cd.png)


youtube.com

![4324aacabed9030d00f9f85105cbb0d0.png](../../../_resources/4324aacabed9030d00f9f85105cbb0d0.png)

---



## задание 5

С  помощью  команды  ping  проверить  состояние  связи  cо  всеми тремя узлами (работоспособными) в соответствии с вариантом задания. Число отправляемых запросов должно составлять не менее 20. В отчёте привести одну  копию  окна  с  результатами  команды  ping.  В  качестве  результата отразить для каждого из исследуемых узлов:

- Процент потерянных пакетов;
- Время передачи и приема (наименьшее, наибольшее и среднее); 
- Количество  маршрутизаторов  до  опрашиваемого  узла  (команда 
tracert); 
- IP адрес узла

![781a45d3aed993550dc0a74d26c8ad18.png](../../../_resources/781a45d3aed993550dc0a74d26c8ad18.png)

![ead962911e0c48664ccdd996507ccfe8.png](../../../_resources/ead962911e0c48664ccdd996507ccfe8.png)






1. vk.com
	1. процент потерянных пакетов - 0%
	2. время передачи: минимальное - 13мсек, максимальное - 26мсек, среднее - 16мсек
	3. кол-во маршрутизаторов: 7
	4. IP адрес узла: 87.240.190.78
2. starpage.com
	1. процент потерянных пакетов - 0%
	2. время передачи: минимальное - 17мсек, максимальное - 69мсек, среднее - 21мсек
	3. кол-во маршрутизаторов: 13
	4. IP адрес узла: 34.102.136.180
3. youtube.com
	1. процент потерянных пакетов - 0%
	2. время передачи: минимальное - 19мсек, максимальное - 46мсек, среднее - 24мсек
	3. кол-во маршрутизаторов: 11
	4. IP адресс узла: 173.194.222.91 




---

## задание 6

Произвести  трассировку  не  менее двух работоспособных  узлов  в 
соответствии с вариантом задания. Результаты запротоколировать в таблице. 

vk.com

| № узла | время прохождения пакета №1 | время прохождения пакета №2 | время прохождения пакета №3 | среднее время прохождения пакета | DNS-имя маршрутизатора | IP-адрес маршрутизатора |
| - | - | - | - | - |
| 1 | 1мс | 1мс | 1мс | 1мс | dlink-router.dlink | 192.125.52.1 |
| 2 | 3мс | 2мс | 1мс | 2мс | * | 10.125.52.1 |
| 3 | 1мс | 1мс | 1мс | * | 172.31.4.13 |
| 4 | 182мс | 1мс | * | 60мс | c3p0.mosinter.net | 172.20.0.11 |
| 5 | 2мс | 4мс | 1мс | * | 185.1.161.92 |
| 6 | 14мс | 16мс | 16мс | srv194-139-240-87.vk.com | 87.240.139.194 |


starpage.com

| № узла | время прохождения пакета №1 | время прохождения пакета №2 | время прохождения пакета №3 | среднее время прохождения пакета | DNS-имя маршрутизатора | IP-адрес маршрутизатора |
| - | - | - | - | - | - | - |
| 1 | 2 | 1 | 1 | 1 | Dlink-Router.Dlink | 192.168.0.1 |
| 2 | 2 | 2 | 1 | 1 | * | 10.125.52.1 |
| 3 | 1 | 1 | 1 | 2 | * | 172.314.13 |
| 4 | 2 | 1 | 1 | 2 | c3p0.mosinter.net | 172.20.0.11 |
| 5 | 2 | 1 | 1 | 1 | * | 85.202.224.9 |
| 6 | 3 | 3 | 4 | 3 | google2.msk.cloud-ix.net | 31.28.19.89 |


youtube.com

| № узла | время прохождения пакета №1 | время прохождения пакета №2 | время прохождения пакета №3 | среднее время прохождения пакета | DNS-имя маршрутизатора | IP-адрес маршрутизатора |
| - | - | - | - | - | - | - |
| 1 | 2мс | 1мс | 1мс | 1мс | Dlink-Router.Dlink | 192.168.0.1 |
| 2 | 2мс | 2мс | 1мс | 1мс | * | 10.125.52.1 |
| 3 | 1мс | 1мс | 1мс | 1мс | * | 172.31.4.13 |
| 4 | 2мс | 1мс | 1мс | 1мс | c3p0.mosinter.net | 172.20.0.11 |
| 5 | 2мс | 1мс | 1мс | 1мс | * | 9.224.202.85 |
| 6 | 3мс | 1мс | 4мс | 3мс | google2.msk.cloud-ix.net | 31.28.19.89 |




---

## задание 7

В  отчёте  привести  одну  копию  окна  с  результатами  команды 
tracert.  Для  каждого  опрашиваемого  узла  определить  участок  сети, который характеризуется наибольшей задержкой при пересылке пакетов.




![f8bed8a60781128471e359634cc999be.png](../../../_resources/f8bed8a60781128471e359634cc999be.png)



наибольшая задержка для dns vk.com 185.1.161.92
наибольшая задержка для dns starpage.com 216.239.54.201

---


## задание 8

С  помощью  веб  сервисов,  требуется  для  двух  работоспособных 
Internet-узлов определить:

- страну, где находится узел; 
диапазон  IP-адресов,  т.е.  IP-сеть,  к  которой  принадлежит исследуемый узел;  
- класс сети, к которой принадлежит IP-узел; 
- кому принадлежит рассматриваемая IP-сеть;
-  если есть – администраторов сети


vk.com
1. Russian
2. диапазон 87.240.160.0 - 87.240.191.255 
3. класс А
4. провайдер VKONTAKTE-SPB-NET 

starpage.com
1. United States
2. диапазон  34.64.0.0 - 34.127.255.255 
3. класс А
4. провайдер Google LLC 


youtube.com
1. United States
2. диапазон  173.194.0.0 - 173.194.255.255 
3. класс B
4. провайдер Google LLC


---


<style>
	h1,h2 {
		font-size: 16px;
		font-family: Times New Romanov;
	}
	p {
		font-size: 14px;
		font-family: Times New Romanov;
}
</style>